ÉMANCIPATION

I

Le bruit le tire de sa somnolence ; l’horloge indique trois heures du matin. Qui peut bien venir si tôt ? Probablement encore ces gamins de la ville – ici il ne vient personne, jamais. Ça l’arrange, il ne veut voir personne. Il déteste les gens. Il déteste tout le monde. Un monde dans lequel sa génitrice – pas sa mère, une Mère est un être aimant, un substrat de bonté et de compassion –, l’a projeté à la suite d’une de ses innombrables nuits de débauche. Cette pensée provoque en lui une vision abominable : une chambre d’hôtel aux murs garnis de papier peint bon marché, un lit miteux, éclairé par la lumière blafarde et incertaine d’une enseigne aux néons fatigués et elle, cuisses largement écartées, la bouche fendue d’un sourire idiot et dégoûtant, les lèvres si rouges qu’on dirait une blessure, des lèvres qui murmurent, qui gémissent, qui gloussent comme un animal... Elle et ses yeux révulsés, agonis de plaisir, égarés dans les vapeurs d’herbe et d’alcool bon marché. Elle, avec sa chair blême, grasse et puante de sueur malsaine tressautant au rythme des coups de boutoir de son amant du jour... Il a soudain envie de vomir.

Combien y en a-t-il eu ? Dix, vingt... ou cent, ou mille... et qui parmi eux était son père ? Il s’en fout. À quarante ans, il est toujours vierge – pur est le mot qu’il emploie. Pour rien au monde il ne voudrait se commettre avec l’une de ces créatures ! Il se défend d’être gay, en fait le sexe ne l’attire pas... Pas de place dans sa vie pour un homme ou une femme, pas de phantasmes, pas de masturbation, rien.

Pur. Son monde se résume à cette maison de sept pièces, pour la plupart inutilisées. Dehors est le territoire des autres... À quelques kilomètres se trouve un vaste ensemble que ceux du dehors appellent « La Ville », une entité monstrueuse et tentaculaire où règne le vice, où flottent pêle-mêle vapeurs d’essence, relents douceâtres d’ordures et, reconnaissable entre toutes, l’odeur angoissante et nauséabonde de ces êtres qui se disent humains.

Il hait la ville.

Elle lui fait peur.

La maison est un temple consacré au silence, à la réflexion. La vie y est calme, monotone, rythmée par le bruit de ses pas et le tic-tac rassurant de l’horloge murale. Il y a un téléphone mais il ne sonne jamais – il a débranché la sonnerie il y a longtemps et ne l’utilise que pour passer ses commandes de nourriture ou d’objets de première nécessité. Récemment, il a découvert le cyberspace... Avec de l’argent on peut tout avoir ; cette technologie ne sera pas sur le marché avant plusieurs années et ferait pâlir d’envie les ingénieurs de la NASA.

Les animaux le fascinent : des créatures qui ne connaissent ni le Bien ni le Mal ne peuvent être que l’essence de la pureté, un avatar du divin. L’Homme était une erreur, un regrettable incident de parcours. Comment la Nature a-t-elle pu se tromper à ce point ?

Il peut passer des heures dans la clarté glauque d’un sous-bois, se donner l’impression de ramper dans un boyau étroit et sinueux pour admirer l’architecture baroque d’une cathédrale souterraine et s’attendrir sur la fragilité de sa faune étrange et translucide. Parfois, il rêve sur les plus hautes dunes du Gobi ou du Kalahari et s’émerveille devant l’explosion flamboyante d’un lever de soleil, spectateur unique et privilégié d’un formidable opéra cosmique. Il erre dans la longue nuit des grandes étendues arctiques, contemplant un ciel limpide et piqué d’étoiles qui semblent déverser sur la glace un long tapis de lumière liquide.

Il se promène, voyageur solitaire et immobile... dans le plus parfait silence. Il passe des heures à lire ; sa bibliothèque est impressionnante, les plus grands poètes y trouvent leur place ; en ce moment il apprécie Villon et Shelley – des débauchés... mais le talent ouvre la porte à bien des pardons.

Il dort peu, rarement plus de quelques dizaines de minutes d’affilée... et c’est pendant ce court instant de repos qu’un énergumène est venu le déranger !

Il ne voit personne de l’autre côté, mais peut-être sont-ils partis, peut-être se cachent-ils...

Il retourne s’asseoir dans le fauteuil en soupirant.

Un nouveau coup à la porte, plus fort, celui-là.

C’est la sixième nuit en un mois qu’on vient l’importuner. Au début ce n’étaient que des grattements, aujourd’hui on jurerait des coups de marteau. N’ont-ils pas compris qu’ils sont indésirables, qu’il ne supporte leur existence que parce qu’il n’a pas le choix ?

« Laissez-moi tranquille, hurle-t-il, je vous déteste ! »

Mais personne ne répond.

Il se lève péniblement. Le sol est une mer de guimauve, les murs se font rouge sang et se liquéfient lentement en longs filets poisseux pour former une mare qui grandit autour de lui. Pour l’engloutir. Il ferme les yeux et s’efforce de respirer calmement. Un... deux... trois... À dix tout semble redevenu normal. Le miroir lui renvoie l’image d’un vieil homme au regard triste et fatigué, un homme usé, malade, résigné.

II

L’un de ses nombreux « oncles » eut un jour l’idée curieuse et suicidaire d’épouser sa mère. Qu’avait-il vu en elle et surtout, qu’avait-il espéré ? Elle se donna pendant quelques temps des allures de dame, pour peu bien sûr qu’on n’y regardât pas de trop près – il y a des choses que même une robe signée Dior et des tonnes de maquillage ne peuvent cacher. C’était un type bien, un peu trop tendre, un peu trop vrai, sa sincérité frisait la naïveté ; elle était égocentrique, manipulatrice et possédait cette beauté froide et hautaine qui attire les hommes faibles.

Elle ne fit qu’une bouchée de lui.

Il n’a pas conscience de s’être levé ; au passage sa main a empoigné la batte de baseball qui traîne à côté de l’entrée. Qui est cet homme qui tend la main pour ouvrir le verrou électronique ? Du fond de ce corps qui ne lui obéit plus, il regarde avec effroi s’ouvrir le dernier rempart qui le sépare du dehors. C’est à chaque fois la même torture...

L’air chaud et gluant d’une nuit d’été s’engouffre brutalement dans la maison. Un flot d’odeurs presque oubliées l’assaille : l’herbe coupée, les effluves puissants d’un champ fraîchement épandu, un parfum affolant de pain en train de cuire, quelques infimes traces d’essence... Un vertige l’ébranle et déchire enfin le voile de son apathie.

Il est dehors ! Le monde dort encore, mais c’est un sommeil léger, trompeur. L’aube est proche, déjà l’horizon se pare de pourpre et de bleu. Depuis combien de temps n’a-t-il pas assisté à un vrai lever de soleil ? Une éternité.

Les fenêtres sont murées, la maison est une forteresse et une prison. L’apparente sérénité avec laquelle il appréhende cette situation le déconcerte. L’écho assourdi d’un moteur d’avion le ramène brusquement à la réalité.

La tête lui tourne, son cœur bat maintenant la chamade, la peur est revenue.

Il voudrait pourtant rester encore un peu, quelques minutes, quelques secondes de plus mais l’angoisse est la plus forte, son hésitation ne dure qu’un bref instant. Le temps de deux battements de cœur et c’est à regret qu’il referme la lourde porte blindée.

Épuisé, il s’affale dans le fauteuil.

« L’oncle » était un brave homme, il dispensait pour deux l’amour dont a besoin un gosse de douze ans ; souvent, il le protégeait de ses furies. Elle n’a jamais été plus mauvaise qu’à cette époque, peut-être était-elle jalouse ; le divorce fut prononcé cinq ans plus tard et l’imprudent y laissa la moitié de sa fortune. Elle reprit rapidement sa vie frénétique, dépensant sans compter au gré de ses envies les plus fantaisistes ; elle organisait des fêtes grandioses où tous les excès étaient permis, l’abandonnant sans remord dans une des nombreuses et luxueuses villas qu’elle lui avait arrachées lors du divorce.

Il n’était jamais seul et côtoya de drôles de personnages pendant cette période – de vieilles belles obèses maquillées façon toile impressionniste, de jeunes marlous méchants comme des teignes ou des nounous maniérées au visage taillé à coup de serpe qui semblaient prendre un malin plaisir à poser les mains sur lui en l’appelant « chéri » d’une voix étrangement grave.

C’est dans la chambre d’un hôtel quatre étoiles qu’elle succomba dans les bras d’un junkie à peine pubère. Il accueillit la nouvelle de sa mort dans l’indifférence, il ne pleura pas – l’hypocrisie ne faisait pas partie de ses défauts. S’il n’avait été prévenu, il ne s’en serait même pas aperçu ; toute sa vie elle n’avait été qu’une perpétuelle absente.

Il régla les dettes, vendit ce qui restait et hérita d’une fortune conséquente.

C’est à ce moment que se déclara la maladie.

Et tout fut remis en question.

III

Il avait consulté les plus éminents spécialistes et les pires charlatans, testé de nouvelles molécules, d’antiques et improbables remèdes ; il avait adhéré à un nombre invraisemblable de pseudo philosophies aux noms exotiques et imprononçables, s’était adonné au qi gong, à la sophrologie, l’eutonie et autres yogas psychiques avec pour seul résultat notable la vitesse fulgurante à laquelle fondait son compte en banque. Malgré sa répugnance, il finit par faire le voyage jusqu’à New York et quitta l’aéroport en taxi pour consulter un psychanalyste de renom, qui accepta à prix d’or de l’héberger quelques semaines. Il abandonna le cabinet avec un diagnostic dont il se doutait depuis longtemps : il souffrait d’une forme particulièrement grave et pernicieuse d’agoraphobie, probablement causée par un traumatisme dans sa petite enfance.

Las, il finit par acheter cette maison à quelques kilomètres d’une petite ville perdue au milieu de nulle part et la fit aménager. Et la maison devint son foyer.

Un restaurant végétarien livre ses repas et le bazar du coin pourvoit à ses besoins. Les livreurs déposent leurs colis devant la porte entre cinq et sept heures, la banque s’occupe des détails. Son adresse postale renvoie à un cabinet d’avocats, le courrier est donc rarissime.

Il se doute des ragots qui se colportent ; sa réputation d’excentrique doit largement alimenter les potins, c’est une toute petite ville.

Un autre jour...

Les aiguilles de la pendule affichent 4h10 au moment où il ouvre les yeux. Il a dormi un peu moins d’une heure, un exploit. C’est le bruit qui l’a réveillé. Un coup, un seul sur la porte. Cette fois le judas a enregistré le mouvement : trois des caméras ont suivi sept silhouettes sombres et rapides, trop rapides... Depuis quelques temps, il pensait souffrir d’hallucinations ou de paranoïa, il est maintenant certain que ce n’est pas le cas, cela le rassure. Et l’effraie.

Qui sont-ils et que veulent-ils ?

« Foutez le camp ! »

Personne ne répond, bien sûr. Ils sont déjà loin.

Il ne fait qu’un repas par jour mais c’est toujours un réel moment de détente, et un rituel. Sur la nappe richement brodée, il dépose les assiettes de porcelaine, les couverts d’argent et le verre de cristal ; pendant ce temps, les aliments se réchauffent dans le four à micro-ondes. Ensuite il choisit soigneusement une carafe et la remplit d’eau au robinet, une eau délicieusement pure et fraîche, directement pompée dans le puits artésien.

Aujourd’hui, il y a du bortch, des blinis et une salade de tofu aux cèpes.

Il porte la première cuillère de potage à sa bouche lorsque la maison se met à trembler. La lumière vacille, s’éteint un court instant puis se rallume. De la cave lui parvient le ronronnement discret du générateur de secours. Que s’est-il passé ?

Il imagine les scénarios les plus fous : une agression plus violente que les autres, un tremblement de terre, une explosion dans l’usine d’engrais, une guerre nucléaire peut-être ?

Il n’est pas au courant de ce qui se passe dans le monde, ça ne l’intéresse pas. La maison est son univers, la seule réalité qui ait vraiment de l’importance. S’il a Internet, une messagerie, il ne doit pas avoir ouvert plus de dix mails depuis qu’il est installé ici.

L’horloge est arrêtée et, comble de l’horreur, les caméras ne fonctionnent plus. Il se précipite sur le téléphone pour constater l’absence de tonalité. L’ordinateur a également subi un crash, la connexion est morte.

Son corps est secoué de spasmes nauséeux mais il n’a rien à rendre, une douleur sourde explose dans sa tête, ses doigts se crispent, sa gorge se serre tandis qu’un filet de salive suinte de sa bouche. Il est aveugle, sourd et muet.

La crise passée, il s’efforce de se calmer, de penser objectivement.

La maison est solide, elle le protège.

Que s’est-il vraiment passé, qu’y a-t-il dehors ? Il y a eu une catastrophe... Quelqu’un va venir, quelqu’un va forcément venir ! Osera-t-il ouvrir ?

IV

Alors qu’habituellement il s’en délecte, le silence lui semble soudain odieux. Il a grignoté les blinis et bu l’eau à même la carafe. Il a essayé de lire mais les mots ne veulent plus rien dire, il n’arrive pas à se concentrer. Alors il s’occupe l’esprit en faisant l’inventaire, il y a de la nourriture pour quatre semaines encore. Mais après ?

Plus tard...

Il ne s’est pas lavé depuis plusieurs jours et sa barbe naissante lui irrite les joues. Il a mangé trop et n’importe quoi, il s’est même offert une indigestion et des traces de vomi souillent sa chemise. Il est sale, puant et terrifié.

Personne n’est venu.

On dirait qu’il y a des semaines que c’est arrivé, mais cela ne doit pas faire plus de quatre jours. Peut-être que sa maison est encore la seule à être debout... Peut-être que personne ne viendra... Peut-être qu’il n’y a plus personne dehors... Cette pensée lui arrache un sourire mauvais, n’est-ce pas ce qu’il attend depuis toujours ?

Le sommeil est venu le prendre tel un ange de miséricorde. Trop dormi, pense-t-il. Il a un sale goût dans la bouche et une méchante migraine. Le salon est dégoûtant, de la nourriture avariée traîne un peu partout et il y règne une odeur rance et désagréable. Il n’a pas envie de nettoyer. Plus tard, peut-être...

Le téléphone est toujours muet. Le temps n’est plus à l’apathie... Pris d’un courage dont il ne se croyait plus capable, il ramasse la batte qui a roulé près de la table et compose le code.

Dehors, c’est le crépuscule... Tout semble désespérément normal. Aucune odeur suspecte dans l’air et la température est d’une douceur agréable. Là où il devrait y avoir les lumières de la ville règne l’obscurité, le black-out est total.

Et le silence.

Pas de cris d’oiseaux ni de crissements d’insectes. Rien !

Pour la première fois depuis très longtemps, il n’a plus peur.

Il acquiesce silencieusement de la tête, son visage se fend d’un sourire joyeux. Il fait un pas, deux, puis se retourne vers celle qui fut si longtemps sa protectrice et, très calmement, referme lentement la porte.

Enfin, il prend paisiblement le chemin de la ville.

La maison est vide.